

개념+유형 개념편 - 수학II (2025) (부정적분)

139~151p

부정적분

실시일자	-
30문제 / DRE수학	

유형별 학습

이름

01 다음 중 함수 $f(x) = 3x^2 - 6x + 5$ 를 도함수로 가질 수 있는 함수 $F(x)$ 는?

- ① $F(x) = 6x - 6$
- ② $F(x) = (3x - 1)(x - 5)$
- ③ $F(x) = (x - 2)^3$
- ④ $F(x) = \frac{1}{3}x^3 - 3x$
- ⑤ $F(x) = x^3 - 3x^2 + 5x + 8$

02 함수 $f(x)$ 에 대하여 $\int f(x)dx = x^3 + 2x^2 - 7x + C$ 일 때, $f(1)$ 의 값은?
(단, C 는 적분상수이다.)

- ① -2 ② -1 ③ 0
- ④ 1 ⑤ 2

03 함수 $f(x)$ 에 대하여 $f(x) = \frac{d}{dx} \int (3x^3 + 4x + 5)dx$ 일 때, $f'(1)$ 의 값을 구하시오.

04 함수 $f(x)$ 에 대하여 $f(x) = \frac{d}{dx} \int (x^3 - 2x + 3)dx$ 일 때, $f'(2)$ 의 값을 구하시오.

05 함수 $f(x)$ 가 $f'(x) = 1 + 2x + 3x^2 + \dots + 20x^{19}$ 을 만족하고 $f(0) = 0$ 일 때, $f(1)$ 의 값을 구하시오.

06 함수 $f(x)$ 에 대하여 $f(2) = 0$ 이고 $f'(x) = 2x + 2$ 이다. 함수 $f(x)$ 의 한 부정적분 $F(x)$ 에 대하여 $F(0) = 4$ 일 때, $F(-3)$ 의 값은?

- ① 20 ② 22 ③ 24
- ④ 26 ⑤ 28



07 부정적분 $\int \frac{6x^4}{x^2+1} dx - 6 \int \frac{1}{x^2+1} dx$ 는?
(단, C 는 적분상수)

① $2x^3 - 6x + C$ ② $2x^3 + C$ ③ $3x^3 + C$
④ $3x^3 + 6x + C$ ⑤ $6x^3 + 3x + C$

08 함수 $f(x) = \int x^3 dx$ 에 대하여 $f(2) = 7$ 일 때,
 $f(0)$ 의 값은?

① 1 ② 2
③ 3 ④ 4
⑤ 5

09 함수 $f(x) = \int (3x^2 - 2x) dx$ 에 대하여 $f(1) = 3$ 일 때,
 $f(2)$ 의 값을 구하시오.

10 다항함수 $f(x) = \int \left\{ \frac{d}{dx}(x^2 + x) \right\} dx$ 에 대하여
 $f(0) = 5$ 일 때, $f(-1)$ 의 값을 구하시오.

11 함수 $f(x) = \int \left\{ \frac{d}{dx}(4x - x^2) \right\} dx$ 에 대하여
 $f(x)$ 의 최댓값이 12일 때, $f(1)$ 의 값을 구하시오.

12 함수 $f(x)$ 가
 $\frac{d}{dx} \left\{ \int x f(x) dx \right\} = 3x^4 + 3x^3 + 3x^2 + 3x$ 를
만족시킬 때, $f(1)$ 의 값을 구하시오.

13 함수 $f(x)=x^3+4x$ 에 대하여
 $F(x)=\frac{d}{dx}\left\{\int xf(x)dx\right\}$ 일 때, $F(x)$ 의 모든 항의
계수의 합을 구하시오.

14 $f(x)=42\int x(x+1)^5dx$ 에 대하여 $f(-1)=0$ 일 때,
 $f(0)$ 의 값을 구하시오.

15 함수 $f(x)=\int ax^4dx-\int bx^2dx$ 이고
 $f(0)=f(1)$ 일 때, 상수 a, b 에 대하여
 $\frac{b}{a}$ 의 값을 구하시오.

16 이차함수 $y=f(x)$ 의 그래프 위의 점 (x, y) 에서의 접선의
기울기가 $-2x+a$ 이고, 이 이차함수의 그래프는 점 $(2, 1)$
을 지나고 y 절편이 -1 이다. $f(1)$ 의 값은?
(단, a 는 상수이다.)
① 1 ② 2 ③ 3 ④ 4 ⑤ 5

17 다항함수 $f(x)$ 의 한 부정적분 $F(x)$ 에 대하여
 $F(x)=xf(x)-x^3+9x^2$ 을 만족시킬 때, $f(x)$ 의
최솟값은? (단, $f(0)=5$)
① -50 ② -49 ③ -48
④ -47 ⑤ -46

18 일차함수 $f(x)$ 에 대하여
 $2\int f(x)dx=f(x)+xf(x)-8x+10$
이 성립한다. $f(1)=-2$ 일 때, $f(2)$ 의 값은?
① 1 ② 2 ③ 3
④ 4 ⑤ 5

- 19** 모든 실수 x 에서 연속인 두 함수 $f(x), g(x)$ 에 대하여

$$f(x) + g(x) = \int (x^2 - 4x)dx,$$

$$f(x) - g(x) = \int (x^2 + 12x)dx$$
 이고 $f(0) = 2, g(0) = 4$ 일 때, $f(-3)g(2)$ 의 값을 구하시오.

- 20** 함수 $f(x)$ 의 도함수 $f'(x)$ 가

$$f'(x) = \begin{cases} 4x+3 & (x > 1) \\ k & (x < 1) \end{cases}$$
 이고 $f(0) = 5, f(2) = 7$ 일 때, 함수 $f(x)$ 가 $x = 1$ 에서 연속이 되도록 하는 상수 k 의 값은?

- ① -7 ② -5
 ③ 3 ④ 5
 ⑤ 7

- 21** 함수 $f(x)$ 의 도함수가

$$f'(x) = \begin{cases} x+3 & (x > -1) \\ k & (x < -1) \end{cases}$$
 이고, $f(0) = -1$,
 $f(-2) = \frac{3}{2}$ 일 때, $f(x)$ 가 $x = -1$ 에서 연속이 되도록 하는 상수 k 의 값은?

- ① -5 ② $-\frac{9}{2}$ ③ -4
 ④ $-\frac{7}{2}$ ⑤ -3

- 22** 함수 $f(x) = \int (x^2 + 2x + k)dx$ 에 대하여
 $f(0) = 1$ 이고, $\lim_{x \rightarrow -1} \frac{f(x) - f(-1)}{x + 1} = 2$ 일 때,
 $f(3)$ 의 값은? (단, k 는 상수이다.)

- ① 24 ② 26 ③ 28
 ④ 30 ⑤ 32

- 23** [2012년 7월 고3 문과 24번/3점]
 곡선 $y = f(x)$ 위의 임의의 점 $P(x, y)$ 에서의
 접선의 기울기가 $3x^2 - 12$ 이고 함수 $f(x)$ 의 극솟값이 3
 일 때, 함수 $f(x)$ 의 극댓값을 구하시오.

- 24** 곡선 $y = f(x)$ 위의 임의의 점 $(x, f(x))$ 에서의
 접선의 기울기가 x^3 에 정비례하고, 이 곡선이 두 점
 $(-1, -11), (2, 4)$ 를 지날 때, $f(-3)$ 의 값은?

- ① 67 ② 68
 ③ 69 ④ 70
 ⑤ 71

- 25** 두 다항함수 $f(x)$, $g(x)$ 에 대하여
 $\frac{d}{dx}\{f(x)+g(x)\}=3$, $\frac{d}{dx}\{f(x)g(x)\}=4x-8$
 $f(0)=-4$, $g(0)=-2$ 이다.
 함수 $h(x)=\int \frac{f(x)g(x)}{f(x)+g(x)}dx$ 에 대하여
 $h(1)=-1$ 일 때, $h(6)$ 의 값을 구하시오.
 (단, $f(x)+g(x) \neq 0$)

- 26** $f(x)=\int (3x^3-2x^2+5)dx$ 일 때,
 $\lim_{x \rightarrow 1} \frac{f(x^2)-f(1)}{x-1}$ 의 값을 구하시오.

- 27** 다항함수 $f(x)$ 가 다음 조건을 모두 만족시킬 때,
 $f(1)$ 의 값을 구하시오.

(가) $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(h)+3}{h}=1$
 (나) 임의의 실수 x, y 에 대하여
 $f(x+y)=f(x)+f(y)+xy+3$

- 28** 다항함수 $f(x)$ 가 모든 실수 x, y 에 대하여
 $f(x+y)=f(x)+f(y)+3xy(x+y)+1$ 일 때, 옳은
 것만을 보기에서 있는 대로 고른 것은?

〈보기〉

- ㄱ. $f'(0)=f(1)$
 ㄴ. $f'(0)=0$ 이면 함수 $f(x)$ 는 극값을 갖는다.
 ㄷ. 함수 $f(x)$ 가 극값을 가질 때, 극댓값과
 극솟값의 합은 -2 이다.

- ① ㄱ ② ㄴ ③ ㄱ, ㄷ
 ④ ㄴ, ㄷ ⑤ ㄱ, ㄴ, ㄷ

- 29** 다항함수 $f(x)$ 가 다음 조건을 모두 만족시킬 때,
 $f(1)$ 의 값을 구하시오.

(가) $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(h)+5}{h}=4$
 (나) 임의의 실수 x, y 에 대하여
 $f(x+y)=f(x)+f(y)+xy+5$

- 30** 다항함수 $f(x)$ 가 다음 조건을 모두 만족시킬 때,
 $f(1)$ 의 값을 구하시오.

(가) $\lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(h)+2}{h}=5$
 (나) 임의의 실수 x, y 에 대하여
 $f(x+y)=f(x)+f(y)+xy+2$

개념+유형 개념편 - 수학II (2025) (부정적분)

139~151p

부정적분

실시일자	-
30문제 / DRE수학	

유형별 학습

이름

빠른정답

01 ⑤	02 ③	03 13
04 10	05 20	06 ⑤
07 ①	08 ③	09 7
10 5	11 11	12 12
13 5	14 -1	15 $\frac{3}{5}$
16 ①	17 ②	18 ①
19 -132	20 ①	21 ①
22 ③	23 35	24 ③
25 4	26 12	27 $-\frac{3}{2}$
28 ③	29 $-\frac{1}{2}$	30 $\frac{7}{2}$

개념+유형 개념편 - 수학 II (2025) (부정적분)

139~151p

부정적분

실시일자	-
30문제 / DRE수학	

유형별 학습

이름

01 정답 ⑤

해설 $F(x)$ 가 $f(x)$ 의 부정적분이므로 $F'(x) = f(x)$

① $F'(x) = 6$

② $F'(x) = 3(x-5) + (3x-1) = 6x-16$

③ $F'(x) = 3x^2 - 12x + 12$

④ $F'(x) = x^2 - 3$

⑤ $F(x) = 3x^2 - 6x + 5$

따라서 $F'(x) = f(x)$ 를 만족하는 함수는 ⑤이다.

02 정답 ③

해설 $\int f(x)dx = x^3 + 2x^2 - 7x + C$ 에서

$$f(x) = (x^3 + 2x^2 - 7x + C)' = 3x^2 + 4x - 7$$

$$\therefore f(1) = 3 + 4 - 7 = 0$$

03 정답 13

해설 $f(x) = \frac{d}{dx} \int (3x^3 + 4x + 5)dx = 3x^3 + 4x + 5$

따라서 $f'(x) = 9x^2 + 4$ 이므로

$$f'(1) = 13$$

04 정답 10

해설 $f(x) = \frac{d}{dx} \int (x^3 - 2x + 3)dx = x^3 - 2x + 3$

따라서 $f'(x) = 3x^2 - 2$ 이므로

$$f'(2) = 3 \cdot 2^2 - 2 = 10$$

05 정답 20

해설 $f(x) = \int (1 + 2x + 3x^2 + \dots + 20x^{19})dx$

$$= x + x^2 + x^3 + \dots + x^{20} + C$$

$f(0) = 0$ 에서 $C = 0$

따라서 $f(x) = x + x^2 + x^3 + \dots + x^{20}$ 이므로

$$f(1) = 1 + 1 + 1 + \dots + 1 = 20$$

06 정답 ⑤

해설 $f(x) = \int f'(x)dx = \int (2x+2)dx = x^2 + 2x + C_1$

$$f(2) = 0 \text{이므로 } 4 + 4 + C_1 = 0$$

$$\therefore C_1 = -8$$

따라서 $f(x) = x^2 + 2x - 8$ 이므로

$$F(x) = \int f(x)dx = \int (x^2 + 2x - 8)dx$$

$$= \frac{1}{3}x^3 + x^2 - 8x + C_2$$

$$F(0) = 4 \text{이므로 } C_2 = 4$$

따라서 $F(x) = \frac{1}{3}x^3 + x^2 - 8x + 4$ 이므로

$$F(-3) = 28$$

07 정답 ①

해설 $\int \frac{6x^4}{x^2+1}dx - 6 \int \frac{1}{x^2+1}dx$

$$= \int \frac{6x^4 - 6}{x^2 + 1}dx$$

$$= \int \frac{6(x^2+1)(x^2-1)}{x^2+1}dx$$

$$= \int (6x^2 - 6)dx$$

$$= 2x^3 - 6x + C$$

08 정답 ③

해설 $f(x) = \int x^3 dx = \frac{1}{4}x^4 + C$ (단, C 는 적분상수이다.)

이때, $f(2) = 7$ 이므로 $4 + C = 7 \quad \therefore C = 3$

따라서 $f(x) = \frac{1}{4}x^4 + 3$ 이므로

$$f(0) = 3$$

09 정답 7

해설 $f(x) = \int (3x^2 - 2x)dx$ 에서
 $f(x) = x^3 - x^2 + C$ (단, C 는 적분상수)
 $f(1) = 1 - 1 + C = 3$, $C = 3$
 따라서 $f(x) = x^3 - x^2 + 3$ 이므로
 $f(2) = 8 - 4 + 3 = 7$

10 정답 5

해설 $f(x) = \int \left\{ \frac{d}{dx}(x^2 + x) \right\} dx$ 에서
 $\int \left\{ \frac{d}{dx}(x^2 + x) \right\} dx = x^2 + x + C$ 이므로
 $f(x) = x^2 + x + C$
 그런데 $f(0) = 5$ 이므로
 $f(0) = C = 5$
 따라서 $f(x) = x^2 + x + 5$ 이므로
 $f(-1) = (-1)^2 - 1 + 5 = 5$

11 정답 11

해설 $f(x) = \int \left\{ \frac{d}{dx}(4x - x^2) \right\} dx$
 $= 4x - x^2 + C$
 $= -(x^2 - 4x + 4) + 4 + C$
 $= -(x - 2)^2 + 4 + C$ (단, C 는 적분상수)
 함수 $f(x)$ 의 최댓값이 12이므로
 $4 + C = 12$ 에서 $C = 8$
 따라서 $f(x) = -x^2 + 4x + 8$ 이므로
 $f(1) = -1 + 4 + 8 = 11$

12 정답 12

해설 $\frac{d}{dx} \left\{ \int x f(x) dx \right\} = x f(x)$ 이므로
 $x f(x) = 3x^4 + 3x^3 + 3x^2 + 3x$
 $= x(3x^3 + 3x^2 + 3x + 3)$
 따라서 $f(x) = 3x^3 + 3x^2 + 3x + 3$ 이므로
 $f(1) = 3 + 3 + 3 + 3 = 12$

13 정답 5

해설 $F(x) = \frac{d}{dx} \left\{ \int x f(x) dx \right\} = x f(x)$
 $= x(x^3 + 4x)$
 $= x^4 + 4x^2$
 따라서 $F(x)$ 의 모든 항의 계수의 합은 $1 + 4 = 5$

14 정답 -1

해설 $f(x) = 42 \int x(x+1)^5 dx$
 $= 42 \int (x+1-1)(x+1)^5 dx$
 $= 42 \int [(x+1)^6 - (x+1)^5] dx$
 $= 42 \left[\int (x+1)^6 dx - \int (x+1)^5 dx \right]$
 $= 42 \left[\frac{(x+1)^7}{7} - \frac{(x+1)^6}{6} + C \right]$
 $f(-1) = 0$ 이므로 $C = 0$
 따라서 $f(x) = 6(x+1)^7 - 7(x+1)^6$ 에서
 $f(0) = -1$

15 정답 $\frac{3}{5}$

해설 $f(x) = \int ax^4 dx - \int bx^2 dx = \frac{a}{5}x^5 - \frac{b}{3}x^3 + C$
 $f(0) = f(1)$ 이므로 $C = \frac{a}{5} - \frac{b}{3} + C$ 에서
 $\frac{a}{5} = \frac{b}{3}$
 $\therefore \frac{b}{a} = \frac{3}{5}$

16 정답 ①

해설 $f'(x) = -2x + a$ 이므로
 $f(x) = \int (-2x + a) dx = -x^2 + ax + C$
 (단, C 는 적분상수)
 한편, 함수 $y = f(x)$ 의 그래프는 점 $(2, 1)$ 을 지나고
 y 절편이 -1 이므로 $f(2) = 1$, $f(0) = -1$ 이다.
 $f(2) = 1$ 에서 $-4 + 2a + C = 1 \cdots \cdots \textcircled{㉠}$
 $f(0) = -1$ 에서 $C = -1 \cdots \cdots \textcircled{㉡}$
 $\textcircled{㉠}$, $\textcircled{㉡}$ 에서 $a = 3$, $C = -1$
 따라서 $f(x) = -x^2 + 3x - 1$ 이므로
 $f(1) = -1 + 3 - 1 = 1$

17 정답 ②

해설 주어진 식의 양변을 x 에 대하여 미분하면

$$f(x) = f(x) + xf'(x) - 3x^2 + 18x$$

$$xf'(x) = 3x^2 - 18x$$

$$f'(x) = 3x - 18$$

$$f(x) = \int (3x - 18)dx = \frac{3}{2}x^2 - 18x + C$$

$$\text{이때 } f(0) = 5 \text{이므로 } C = 5$$

즉,

$$f(x) = \frac{3}{2}x^2 - 18x + 5$$

$$= \frac{3}{2}(x^2 - 12x) + 5$$

$$= \frac{3}{2}(x^2 - 12x + 36) - 49$$

$$= \frac{3}{2}(x - 6)^2 - 49 \text{이므로}$$

$$f(x) \text{의 최솟값은 } -49$$

18 정답 ①

해설 $2 \int f(x)dx = f(x) + xf(x) - 8x + 10$ 의 양변을

x 에 대하여 미분하면

$$2f(x) = f'(x) + f(x) + xf'(x) - 8$$

$$f(x) = (1+x)f'(x) - 8 \quad \dots \textcircled{1}$$

$f(x)$ 가 일차함수이므로 $f(x) = ax + b$ ($a \neq 0$)으로 놓으면

$$f'(x) = a \text{이고 } \textcircled{1} \text{에서}$$

$$ax + b = a(1+x) - 8, \quad ax + b = ax + a - 8$$

$$\therefore b = a - 8 \quad \dots \textcircled{2}$$

$$\text{이때 } f(1) = -2 \text{이므로}$$

$$a + b = -2 \quad \dots \textcircled{3}$$

$\textcircled{2}, \textcircled{3}$ 을 연립하여 풀면

$$a = 3, b = -5$$

$$\text{따라서 } f(x) = 3x - 5 \text{이므로}$$

$$f(2) = 6 - 5 = 1$$

19 정답 - 132

$$\text{해설 } f(x) + g(x) = \int (x^2 - 4x)dx \quad \dots \textcircled{1}$$

$$f(x) - g(x) = \int (x^2 + 12x)dx \quad \dots \textcircled{2}$$

$\textcircled{1} + \textcircled{2}$ 을 하면

$$\begin{aligned} 2f(x) &= \int (x^2 - 4x)dx + \int (x^2 + 12x)dx \\ &= \int (2x^2 + 8x)dx = \frac{2}{3}x^3 + 4x^2 + C_1 \end{aligned}$$

$$\therefore f(x) = \frac{1}{3}x^3 + 2x^2 + \frac{C_1}{2}$$

$$\text{이때 } f(0) = 2 \text{이므로 } C_1 = 4$$

$$\therefore f(x) = \frac{1}{3}x^3 + 2x^2 + 2$$

$\textcircled{1} - \textcircled{2}$ 을 하면

$$\begin{aligned} 2g(x) &= \int (x^2 - 4x)dx - \int (x^2 + 12x)dx \\ &= \int (-16x)dx \\ &= -8x^2 + C_2 \end{aligned}$$

$$\therefore g(x) = -4x^2 + \frac{C_2}{2}$$

$$\text{이때 } g(0) = 4 \text{이므로 } C_2 = 8 \text{에서}$$

$$g(x) = -4x^2 + 4$$

$$\therefore f(-3)g(2) = 11 \cdot (-12) = -132$$

20 정답 ①

$$\text{해설 } f'(x) = \begin{cases} 4x+3 & (x > 1) \\ k & (x < 1) \end{cases} \text{이므로}$$

$$f(x) = \begin{cases} 2x^2 + 3x + C_1 & (x > 1) \\ kx + C_2 & (x < 1) \end{cases} \quad (C_1, C_2 \text{는 적분상수})$$

$$\text{이때, } f(0) = 5 \text{이므로}$$

$$C_2 = 5$$

$$\text{또한 } f(2) = 7 \text{이므로}$$

$$8 + 6 + C_1 = 7 \quad \therefore C_1 = -7$$

$$\therefore f(x) = \begin{cases} 2x^2 + 3x - 7 & (x > 1) \\ kx + 5 & (x < 1) \end{cases}$$

한편, 함수 $f(x)$ 가 $x = 1$ 에서 연속이려면

$$\lim_{x \rightarrow 1+} (2x^2 + 3x - 7) = \lim_{x \rightarrow 1-} (kx + 5) = f(1)$$

$$-2 = k + 5 \quad \therefore k = -7$$

21 정답 ①

해설 $f'(x) = \begin{cases} x+3 & (x > -1) \\ k & (x < -1) \end{cases}$ 이므로

$$f(x) = \begin{cases} \frac{1}{2}x^2 + 3x + C_1 & (x \geq -1) \\ kx + C_2 & (x < -1) \end{cases}$$

$f(0) = -1$ 이므로 $C_1 = -1$

$f(-2) = \frac{3}{2}$ 이므로 $-2k + C_2 = \frac{3}{2}$... ㉠

$f(x)$ 가 $x = -1$ 에서 연속이므로

$$f(-1) = \lim_{x \rightarrow -1^-} (kx + C_2)$$

$$\therefore -\frac{7}{2} = -k + C_2 \quad \dots \text{㉡}$$

㉠, ㉡을 연립하여 풀면

$$C_2 = -\frac{17}{2}, k = -5$$

22 정답 ③

해설 $\lim_{x \rightarrow -1} \frac{f(x) - f(-1)}{x + 1} = \lim_{x \rightarrow -1} \frac{f(x) - f(-1)}{x - (-1)}$

$$= f'(-1) = 2$$

$f(x) = \int (x^2 + 2x + k)dx$ 의 양변을 x 에 대하여 미분하면

$$f'(x) = x^2 + 2x + k$$

$$f'(-1) = 1 - 2 + k = 2 \quad \therefore k = 3$$

$$f(x) = \int (x^2 + 2x + 3)dx = \frac{1}{3}x^3 + x^2 + 3x + C$$

$f(0) = 1$ 이므로 $C = 1$

따라서 $f(x) = \frac{1}{3}x^3 + x^2 + 3x + 1$ 이므로

$$f(3) = 9 + 9 + 9 + 1 = 28$$

23 정답 35

해설 함수의 극대 · 극소 이해하기

$$f'(x) = 3x^2 - 12 = 3(x+2)(x-2)$$

$$f(x) = x^3 - 12x + C$$

x	...	-2	...	2	...
$f'(x)$	+	0	-	0	+
$f(x)$	↗	극대	↘	극소	↗

극솟값은 $f(2) = 8 - 24 + C = 3$

$\therefore C = 19$

극댓값은 $f(-2) = 35$

24 정답 ③

해설 곡선 $y = f(x)$ 위의 임의의 점 $(x, f(x))$ 에서의 접선의 기울기가 x^3 에 정비례하므로

$$f'(x) = ax^3 \quad (a \neq 0 \text{인 실수}) \text{으로 놓으면}$$

$$f(x) = \int f'(x)dx = \int ax^3dx$$

$$= \frac{a}{4}x^4 + C \quad (\text{단, } C \text{는 적분상수이다.})$$

이때, 곡선 $y = f(x)$ 가 두 점 $(-1, -11)$, $(2, 4)$ 를 지나므로

$$f(-1) = \frac{a}{4} + C = -11 \quad \dots \text{㉠}$$

$$f(2) = 4a + C = 4 \quad \dots \text{㉡}$$

㉠, ㉡을 연립하여 풀면 $a = 4$, $C = -12$

따라서 $f(x) = x^4 - 12$ 이므로

$$f(-3) = 81 - 12 = 69$$

25 정답 4

해설 $\frac{d}{dx}p(x) = q(x)$ 이면 $p(x) = \int q(x)dx$ 이다.

$$\frac{d}{dx}\{f(x) + g(x)\} = 3 \text{에서}$$

$$f(x) + g(x) = \int 3dx = 3x + C_1$$

위의 등식에 $x = 0$ 을 대입하면 $f(0) + g(0) = C_1$

이때 $f(0) = -4$, $g(0) = 2$ 이므로

$$C_1 = -6$$

$$\therefore f(x) + g(x) = 3(x - 2)$$

또 $\frac{d}{dx}\{f(x)g(x)\} = 4x - 8$ 에서

$$f(x)g(x) = \int (4x - 8)dx = 2x^2 - 8x + C_2$$

위의 등식에 $x = 0$ 을 대입하면 $f(0)g(0) = C_2$

이때 $f(0) = -4$, $g(0) = 2$ 이므로

$$C_2 = 8$$

$$\therefore f(x)g(x) = 2(x - 2)^2$$

$$\therefore h(x) = \int \frac{f(x)g(x)}{f(x) + g(x)}dx = \int \frac{2(x - 2)^2}{3(x - 2)}dx$$

$$= \int \frac{2(x - 2)}{3}dx = \frac{1}{3}x^2 - \frac{4}{3}x + C$$

이때 $h(1) = -1$ 이므로

$$\frac{1}{3} - \frac{4}{3} + C = -1 \quad \therefore C = 0$$

따라서 $h(x) = \frac{1}{3}x^2 - \frac{4}{3}x$ 이므로

$$h(6) = 12 - 8 = 4$$

26 정답 12

해설 $\lim_{x \rightarrow 1} \frac{f(x^2) - f(1)}{x - 1}$

$$= \lim_{x \rightarrow 1} \left\{ \frac{f(x^2) - f(1)}{x^2 - 1} \cdot (x + 1) \right\}$$

$$= \lim_{x \rightarrow 1} \frac{f(x^2) - f(1)}{x^2 - 1} \cdot \lim_{x \rightarrow 1} (x + 1)$$

$$= 2f'(1)$$

$$f'(x) = \frac{d}{dx} \left\{ \int (3x^3 - 2x^2 + 5) dx \right\} = 3x^3 - 2x^2 + 5$$

$$f'(1) = 3 - 2 + 5 = 6 \text{이므로}$$

$$2f'(1) = 2 \cdot 6 = 12$$

27 정답 $-\frac{3}{2}$

해설 $f(x+y) = f(x) + f(y) + xy + 3$ 에 $x=0, y=0$ 을 대입하면

$$f(0) = f(0) + f(0) + 0 + 3 \therefore f(0) = -3$$

$$f'(x) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x) + f(h) + xh + 3 - f(x)}{h}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(h) + 3}{h} + x$$

$$= x + 1 \quad (\because (7))$$

$$\therefore f(x) = \int (x+1) dx = \frac{1}{2}x^2 + x + C$$

이때 $f(0) = -3$ 이므로 $C = -3$

따라서 $f(x) = \frac{1}{2}x^2 + x - 3$ 이므로

$$f(1) = \frac{1}{2} + 1 - 3 = -\frac{3}{2}$$

28 정답 ③

해설 $f(x+y) = f(x) + f(y) + 3xy(x+y) + 1$ 이므로 $x=0, y=0$ 을 대입하면 $f(0) = -1$

$$f'(x) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(h) + 3xh(x+h) + 1}{h}$$

$$= 3x^2 + f'(0)$$

이므로

$$f(x) = \int \{3x^2 + f'(0)\} dx$$

$$= x^3 + f'(0)x + C \quad (\text{단, } C \text{는 적분상수})$$

$$f(0) = -1 \text{이므로 } C = -1$$

$$\therefore f(x) = x^3 + f'(0)x - 1$$

$$\neg. f(1) = 1 + f'(0) - 1 \quad \therefore f'(0) = f(1) \quad (\text{참})$$

$$\neg. f'(0) = 0 \text{이면 } f(x) = x^3 - 1$$

따라서 $f(x)$ 는 극값을 갖지 않는다. (거짓)

ㄷ. 함수 $f(x)$ 가 극값을 가지면

방정식 $f'(x) = 3x^2 + f'(0) = 0$ 이

서로 다른 두 실근을 가져야 하므로 $f'(0) < 0$

이때 방정식 $3x^2 + f'(0) = 0$ 의 한 실근을 α ($\alpha > 0$)라 하면 다른 실근은 $-\alpha$ 이다.

따라서 $x = -\alpha$ 에서 극댓값 $-\alpha^3 - f'(0)\alpha - 1$ 을 갖고, $x = \alpha$ 에서 극솟값 $\alpha^3 + f'(0)\alpha - 1$ 을 갖는다.

$$\therefore (-\alpha^3 - f'(0)\alpha - 1) + (\alpha^3 + f'(0)\alpha - 1) = -2$$

(참)

따라서 옳은 것은 $\neg, \text{ㄷ}$ 이다.

29 정답 $-\frac{1}{2}$

해설 $f(x+y) = f(x) + f(y) + xy + 5$ 에 $x=0, y=0$ 을 대입하면

$$f(0) = f(0) + f(0) + 0 + 5 \therefore f(0) = -5$$

$$f'(x) = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x) + f(h) + xh + 5 - f(x)}{h}$$

$$= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(h) + 5}{h} + x$$

$$= x + 4 \quad (\because (7))$$

$$\therefore f(x) = \int (x+4) dx = \frac{1}{2}x^2 + 4x + C$$

이때 $f(0) = -5$ 이므로 $C = -5$

따라서 $f(x) = \frac{1}{2}x^2 + 4x - 5$ 이므로

$$f(1) = \frac{1}{2} + 4 - 5 = -\frac{1}{2}$$

30 정답 $\frac{7}{2}$

해설 $f(x+y) = f(x) + f(y) + xy + 2$ 에 $x = 0, y = 0$ 을
대입하면

$$f(0) = f(0) + f(0) + 0 + 2 \therefore f(0) = -2$$

$$\begin{aligned} f'(x) &= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x+h) - f(x)}{h} \\ &= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x) + f(h) + xh + 2 - f(x)}{h} \\ &= \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(h) + 2}{h} + x \\ &= x + 5 \quad (\because (7)) \end{aligned}$$

$$\therefore f(x) = \int (x+5)dx = \frac{1}{2}x^2 + 5x + C$$

이때 $f(0) = -2$ 이므로 $C = -2$

따라서 $f(x) = \frac{1}{2}x^2 + 5x - 2$ 이므로

$$f(1) = \frac{1}{2} + 5 - 2 = \frac{7}{2}$$